\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

A continuación, se detallan los diferentes objetivos que han motivado la realización del proyecto.

\section{Objetivos generales}
\begin{itemize}
    \item Desarrollar una aplicación web que permita diseñar bases de datos utilizando la notación de \emph{patas de cuervo}.
    \item Facilitar la creación de bases de datos generando código \emph{SQL} y \emph{SQLAlchemy} a partir del diagrama creado.
    \item Permitir exportar el diagrama creado en la aplicación.
\end{itemize}

\section{Objetivos técnicos}
\begin{itemize}
    \item Desarrollar una aplicación web utilizando la librería de Javascript \emph{mxGraph}.
    \item Añadir la capacidad de diseñar \emph{Diagramas relacionales} desde la aplicación.
    \item Implementar la notación de \emph{Patas de Cuervo} para trabajar con los diagramas.
    \item Desarrollar la posibilidad de descargar el diagrama en un fichero XML para posteriormente ser capaces de importar el mismo diagrama desde este fichero.
    \item Comprobar que la aplicación funciona en una amplia gama de navegadores.
    \item Aplicar la metodología ágil Scrum en el desarrollo software.
    \item Utilizar Git como sistema de control de versiones, almacenando el repositorio en GitHub.
    \item Desplegar la aplicación para que pueda ser utilizada.
\end{itemize}

\section{Objetivos personales}
\begin{itemize}
    \item Aprender a manejarme en desarrollo web.
    \item Mejorar mis capacidades en el desarrollo de UI.
    \item Ampliar mis conocimientos en el diseño de \emph{Bases de Datos} y \emph{diagramas relacionales}, incluyendo la, para mí, nueva notación de \emph{Patas de Cuervo}.
\end{itemize}